\chapter{R\'{e}gression lin\'{e}aire}
\section{Cas de la R\'{e}gression Simple \& Introduction}
\paragraph{}
Nous voulons savoir pour une entreprise comment ses ventes \'{e}voluent en fonction des d\'{e}penses de publicit\'{e}. On dispose de donn\'{e}es qui sont les T observations des ventes not\'{e}es $Y_{i}$ et des d\'{e}penses de publicit\'{e} not\'{e}es $X_{i}$. Les d\'{e}penses de publicit\'{e} sont la variable d'entr\'{e}e et les ventes: la variable de sortie. La variable d'entr\'{e}e est ainsi not\'{e}e $X$ et est appel\'{e}e indiff\'{e}remment variable ind\'{e}pendante, variable de controle, r\'{e}gresseur ou pr\'{e}dicteur mais plus souvent variable explicative. La variable de sortie qui est la variable \`{a} expliquer d\'{e}pend de la variable explicative et est appel\'{e}e: variable d\'{e}pendante, ou r\'{e}ponse. Elle est not\'{e}e Y. On souhaite donc pr\'{e}dire /et/ou/ expliquer les valeurs de la variable \`{a} expliquer (les ventes) \`{a} partir de la variable explicative $\mathbf{X}$ (les d\'{e}penses de publicit\'{e}).
\paragraph{}
Apr\`{e}s avoir observ\'{e} la r\'{e}ponse Y et le pr\'{e}dicteur X via leur valeur $x_{i}$ et $y_{i}$, on cherche \`{a} construire une relation entre Y et X de la forme:
\begin{equation}
Y = f(X) + \epsilon
\end{equation}
\begin{itemize}
	\item f est une fonction inconnue \item $\epsilon$ un terme d'erreur al\'{e}atoire ind\'{e}pendant des observations $x_{i}$ et de moyenne nulle.
\end{itemize}

En clair, f fournit l'information syst\'{e}matique obtenue via X sur Y \`{a} partir des donn\'{e}es de base. Trouver une fonction f succeptible de nous faire connaitre Y \`{a} partir de X en reproduisant au mieux Y ayant observ\'{e} X est l'objet de \textbf{l'apprentissage statistique}.
\paragraph{}
Nous observons donc un ensemble de points $\{(x_{1},y_{1}), (x_{2},y_{2}), \cdots, (x_{T},y_{T})\}$ appel\'{e}s "training data" parce que ces points sont utilis\'{e}s pour entra\^{i}ner, enseigner \`{a} l'ordinateur notre m\'{e}thode permettant de construire f. Ainsi la m\'{e}thode la plus simple consiste \`{a} faire l'hypoth\`{e}se que Y d\'{e}pend lin\'{e}airement de X soit:
\begin{align}
	y_{i} = \beta_{0} + \beta_{1}x_{i} + \epsilon_{i} && i=1, 2, \cdots, T
\end{align}
Les "training data" proviennent donc d'un \'{e}chantillon statistique de taille T. Utilisant l'ensemble des T observations:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
y_{1} \\ y_{2}\\ \vdots\\ Y_{T}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
1\\ 1\\ \vdots\\ 1
\end{bmatrix}
\beta_{0}
+
\begin{bmatrix}
x_{1}\\ x_{2}\\ \vdots\\ x_{T}
\end{bmatrix}
\beta_{1}
+
\begin{bmatrix}
\epsilon_{1}\\ \epsilon_{2}\\ \vdots\\ \epsilon_{T}
\end{bmatrix}
\end{equation}
et sous une forme plus compacte:
\begin{align}
	\vec{y} = \mathbf{X}\vec{\beta} + \vec{\epsilon} \end{align}
avec 
\begin{eqnarray}
\mathbf{X}&=&\begin{bmatrix}
1&x_{1}\\ 1&x_{2}\\ \vdots&\vdots\\ 1&x_{T}
\end{bmatrix}\\
\vec{\beta} &=& (\beta_{0},\beta_{1})^{t}
\end{eqnarray}
\paragraph{}
On peut rendre le mod\`{e}le plus complexe en supposant par exemple:
\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item[1)] Que les ventes d\'{e}pendent des d\'{e}penses de publicit\'{e}, des d\'{e}penses de promotion ou du prix du comp\'{e}titeur soit:
		\begin{equation}
		ventes = \beta_{0} + \beta_{1}*ad + \beta_{2}*promo + \beta_{3}*pcomp + \epsilon
		\end{equation}
		\item[2)]Ou que les ventes d\'{e}pendent des d\'{e}penses de publicit\'{e} \`{a} la TV, dans les journaux ou \`{a} la radio soit:
		\begin{equation}
		ventes = \beta_{0} + \beta_{1}*adTV + \beta{2}*adJournal + \beta_{3}*adRadio + \epsilon
		\end{equation}
	\end{itemize}
	Ici dans les deux cas la variable quantitative \`{a} expliquer peut-\^{e}tre not\'{e}e Y et \^{e}tre mise en relation avec 3 variables dites explicatives $X^{1}, X^{2}, X^{3}$ dans une relation lin\'{e}aire:
	\begin{equation}
	y_{i} = \beta_{0} + \beta_{1}x_{i}^{1} + \beta_{2}x_{i}^{2} + \beta_{3}x_{i}^{3} + \epsilon_{i}
	\end{equation}
	Alors:
	\begin{enumerate}
		\item Les "training data" sont suppos\'{e}es provenir de l'observation d'un \'{e}chantillon statistique de taille T: $(x_{i}^{1}, x_{i}^{2}, x_{i}^{3}, y_{i})$ avec $i=1, 2, \cdots,T$.
		\item Elles sont rang\'{e}es:	
		\begin{itemize}
			\item[*]d'une part dans une matrice $X_{T \times (3+1)}$ dont la premi\`{e}re colonne contient le vecteur $\vec{e}_{T}$ dont toutes les composantes valent 1.
			\item[*]d'autre part dans un vecteur $Y$ de composantes $y_{i}$. Aussi, le mod\`{e}le s'\'{e}crit matriciellement:
			\begin{equation}
			\vec{Y} = \mathbf{X}\vec{\beta} + \epsilon
			\end{equation}
			avec $\vec{\beta}^{t} = (\beta_{0}, \beta_{1}, \beta_{2}, \beta_{3})$ et $\vec{\epsilon}^{t} = (\epsilon_{0}, \epsilon_{1}, \cdots, \epsilon_{T})$.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\paragraph{}
	Pour des raisons de commodit\'{e} les termes d'erreurs $\epsilon_{i}$ encore appel\'{e}s r\'{e}sidus seront not\'{e}s $u_{i}$ et le mod\`{e}le, pr\'{e}sent\'{e} g\'{e}n\'{e}ralement sous forme d'un tableau, s'\'{e}crit:
	\begin{center}
		\begin{table}[H]
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
				\hline
				$Y$ & $X^{1}$  & $X^{2}$  & $X^{3}$    \\ \hline 
				$y_{1}$&$x_{1}^{1}$  &$x_{1}^{2}$  &$x_{1}^{3}$    \\ 
				$y_{2}$&  $x_{2}^{1}$  &$x_{2}^{2}$&   $x_{2}^{3}$ \\ 
				\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\
				$y_{T}$&  $x_{T}^{1}$&$x_{T}^{2}$&$x_{T}^{2}$\\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{center}
	\begin{equation}
	\underset{(T,1)}{\vec{y}} = \underset{(T,n+1)}{\mathbf{X}}*\underset{(n+1)}{\vec{\beta}} + \underset{(T,1)}{\vec{u}}
	\end{equation}
\end{example}
avec les hypoth\`{e}ses ci-apr\`{e}s:
\begin{enumerate}
	\item[H1:] Les termes d'erreurs, non-observ\'{e}s sont ind\'{e}pendants et identiquement distribu\'{e}s et $E(\vec{u})=0$.
	\item[H2:] la matrice des variables explicatives est certaine et donc les vecteurs colonnes $\vec{x}^{j}$ sont d\'{e}terministes et les $u_{i}$ sont ind\'{e}pendants de la distribution conjointe de $\vec{x}^{1}, \vec{x}^{2}, \cdots, \vec{x}^{n}$ et
	\begin{equation}
	E(y|\vec{x}^{1}, \vec{x}^{2}, \cdots, \vec{x}^{n}) = \beta_{0} + \beta_{1}\vec{x}^{1} + \beta_{2}\vec{x}^{2} + \cdots + \beta_{n}\vec{x}^{n}
	\end{equation}
	\item[H3:] Les param\`{e}tres inconnus $\beta_{o}, \beta_{1}, \cdots, \beta_{n}$ sont suppos\'{e}s constants et le rang de X est \'{e}gal \`{a} n+1.
	\item[H4:] La variance de l'erreur:
	\begin{equation}
	V(\vec{u}) = E[(\vec{u}-E(\vec{u}))(\vec{u}-E(\vec{u}))^{t}]=E(\vec{u}\vec{u}^{t}) = \sigma^{2}\mathbf{I}_{T}
	\end{equation}
	Ainsi la matrice de variance-covariance des pertubations est le produit de la matrice identit\'{e} par un scalaire qui est la variance $\sigma^{2}$ inconnue des $u_{i}$.
	\item[H5:] \begin{equation}
	\lim\limits_{T \to \infty} \frac{\mathbf{X^{t}X}}{T} = \underset{(n+1,n+1)}{V_{x}}
	\end{equation}
	est une matrice finie et d\'{e}finie positive donc r\'{e}guli\`{e}re.
	\item[H6:] Les $u_{i}$ sont i.i.d suivant une loi normale:
	\begin{equation}
	\underset{(T,1)}{\vec{u}} \sim \mathcal{N}(0,\sigma^{2}I_{T})
	\end{equation}
	conditionnellement \`{a} la connaissance des valeurs des $\vec{x}$. Les param\`{e}tres inconnus du mod\`{e}le soient $\vec{\beta}$ et $\sigma^{2}$ sont estim\'{e}s:
	\begin{itemize}
		\item Soit en minimisant la somme des carr\'{e}s des r\'{e}sidus.
		\item Soit en maximisant la vraisemblance et, dans les deux cas les estimateurs $\hat{\beta}$ et $\hat{\sigma}^{2}$ ont les m\^{e}mes expressions.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\section{R\'{e}gression Lin\'{e}aire Multiple}
\subsection{Rappels de D\'{e}rivation Vectorielle}
%\fbox{}
\begin{definition}
	Soit $f: \mathbb{R}^{n}\longrightarrow\mathbb{R}$ telle $f(\vec{x}) = f(x_{1},x_{2},\cdots,x_{n})$ o\`{u} $\vec{x}=(x_{1},x_{2},\cdots,x_{n})^{t}$ un vecteur de $\mathbb{R}^{n}$. La d\'{e}riv\'{e}e de f dans la direction du vecteur $\vec{x}$ encore appel\'{e} le gradient de f et not\'{e}: $\nabla f = \frac{\partial f}{\partial\vec{x}}=\begin{pmatrix}
	\frac{\partial f}{\partial x_{1}}\\
	\vdots\\
	\frac{\partial f}{\partial x_{n}}
	\end{pmatrix}$
\end{definition}
\subsubsection{Propri\'{e}t\'{e}s}
\begin{enumerate}
	\item  Lin\'{e}arit\'{e}
	\begin{equation*}
		\nabla(af(\vec{x})+bg(\vec{x})) = a\nabla f(\vec{x}) + b\nabla g(\vec{x})
	\end{equation*}
	\item  Si $f(\vec{x}) = \vec{x}^{t}\cdot\vec{a}$ o\`{u} $\vec{a}$ n'est pas une fonction de $\vec{x}$ 
	\begin{align*}
		\nabla f &= \nabla(\vec{x}^{t}\cdot\vec{a}) = \vec{a}\\
		\vec{x}^{t}\cdot\vec{a} &= x_{1}a_{1} + x_{2}a_{2}+\cdots+x_{n}a_{n}
	\end{align*}
	$\Longrightarrow \frac{\partial f}{\partial x_{1}} = a_{1}$ et $\cdots$ $\frac{\partial f}{\partial x_{n}} = a_{n}$
	\item Si $f(\vec{x}) = \vec{b}^{t}\cdot\vec{x}$ alors $\nabla f(\vec{b}^{t}\cdot\vec{x}) = \vec{b}^{t}$
	\item Si C est une matrice sym\'{e}trique et ind\'{e}pendant de $\vec{x}$, alors:
	\begin{equation*}
		\frac{\partial \vec{x}^{t}\cdot C\vec{x}}{\partial \vec{x}} = \nabla(\vec{x}^{t}\cdot C\vec{x}) = 2  C\vec{x}
	\end{equation*}
\end{enumerate}
D\`{e}s lors si \begin{align*}
	S &= (\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta})^{t}\cdot(\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta})\\
	&= \vec{y}^{t}\cdot\vec{y} - \vec{y}^{t}\cdot\mathbf{X}\vec{\beta} - \vec{\beta}^{t}\cdot\mathbf{X}\vec{y} + \vec{\beta}^{t}\cdot\mathbf{X^{t}X}\cdot\vec{\beta}\\
	\frac{\partial S}{\partial \vec{\beta}} &=  - \mathbf{X^{t}}\cdot\vec{y} - \mathbf{X^{t}}\cdot\vec{y} +2(\mathbf{X^{t}X})\vec{\beta}
\end{align*}
S \'{e}tant une somme de carr\'{e}s des composantes de $(\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta})$, est une fonction convexe son minimum est atteint en: $\frac{\partial S}{\partial \vec{\beta}} = 0 \Longrightarrow (\mathbf{X^{t}X})\vec{\beta} = \mathbf{X}\vec{y}$. Puisque $(\mathbf{X^{t}X})$ est inversible donc
\begin{equation*}
	\vec{\beta} = (\mathbf{X^{t}X})^{-1}\cdot\mathbf{X^{t}}\cdot\vec{y}
\end{equation*}
Comme dans le cas de la r\'{e}gression simple, l'estimateur des param\`{e}tres $\beta_{j}$ est donn\'{e} par:
\begin{equation}
\hat{\beta} = \mathbf{(X^{t}X)^{-1}X^{t}}\vec{y}
\end{equation}
et les valeurs ajust\'{e}es
\begin{equation}
\hat{y}=\mathbf{X}\hat{\beta} = [\mathbf{X\cdot (X^{t}X)^{-1}X^{t}}]\vec{y} =\mathbf{H}\vec{y}
\end{equation}
\textbf{H} est appel\'{e}e la "hat matrix" et \textbf{H} est idempotent. Car:
\begin{align*}
	\mathbf{H^{2}} &= \mathbf{X\cdot (X^{t}X)^{-1}X^{t}}\cdot[\mathbf{X\cdot (X^{t}X)^{-1}X^{t}}]\\
	&= \mathbf{X\cdot (X^{t}X)^{-1}X^{t}} = \mathbf{H}
\end{align*}
et $\mathbf{H^{t}} = \mathbf{H}$ (sym\'{e}trie). Elle met un chapeau ("hat") au vecteur sur lequel il est appliqu\'{e}. De m\^{e}me:
\begin{eqnarray}
\hat{u}&=& \vec{y}-\hat{y} = \vec{y}-\mathbf{X}\hat{\beta} = \mathbf{I}\vec{y}- \mathbf{H}\vec{y}\\
&=& \mathbf{(I-H)}\vec{y}
\end{eqnarray}
est le vecteur des r\'{e}sidus estim\'{e}s. On verra que $\hat{\beta}$ est un \textbf{BLUE} estimateur (Best Linear Unbiased Estimator).
\begin{enumerate}
	\item Sym\'{e}trie: $\mathbf{(I-H)^{t}} = \mathbf{(I-H)}$ car  $\mathbf{H^{t}} = \mathbf{H}$  et $\mathbf{(A+B)^{t}} = \mathbf{A}^{t} + \mathbf{B}^{t}$
	\item Idempotence: $\mathbf{(I-H)^{2}} = \mathbf{(I-H)}$ et donc $\mathbf{(I-H)}$ est une matrice de projection. En effet
	\begin{equation*}
		\mathbf{(I-H)^{2}} = \mathbf{(I-H)(I-H)} = \mathbf{I-H-H+H^{2}}
	\end{equation*}
	Mais comme \textbf{H} est idempotent $\mathbf{H^{2}} = \mathbf{H}$ et donc $\mathbf{(I-H)^{2}} = \mathbf{(I-H)}$ et $\mathbf{(I-H)^{t}} = \mathbf{I^{t}-H^{t}} = \mathbf{I-H}$.
	\item $\mathbf{H}\vec{y}=\hat{y}=\mathbf{X}\hat{\beta}$, $\hat{y}$ est une combinaison lin\'{e}aire des vecteurs colonnes de \textbf{X}. Il est donc dans l'espace des combinaisons lin\'{e}aires de \textbf{X} soit $\mathcal{L}(X)$. Donc \uline{le produit scalaire} $\hat{u}^{t}\cdot\hat{y} = 0$, puisque $\hat{u}$ et $\hat{y}$ sont orthogonaux. En effet:
	\begin{align*}
		\hat{u}^{t}\cdot\hat{y} &= [\mathbf{(I-H)}\vec{y}]^{t}\cdot\hat{y}  =   \vec{y}^{t}\mathbf{(I-H)^{t}}\cdot\hat{y}\\
		&= \vec{y}^{t}\mathbf{(I-H)^{t}}\cdot\mathbf{H}\vec{y} = \vec{y}^{t}(\mathbf{H}\vec{y} - \mathbf{H^{t}H}\vec{y})= \vec{y}^{t}(\mathbf{H}\vec{y} - \mathbf{H^{2}}\vec{y}) = \vec{0} 
	\end{align*}
\end{enumerate}
H est une matrice de projection ($\mathbf{H^{t}} = \mathbf{H}$ et  $\mathbf{H^{2}} = \mathbf{H}$)  orthogonale sur le sous-espace $\mathcal{L}(X)$ engendr\'{e} par les colonnes de \textbf{X}.
\subsection{Esp\'{e}rances et Covariances}
\paragraph{}
On rappelle que $\vec{y} = \mathbf{X}\vec{\beta} + \vec{u}$ o\`{u} $\vec{u}$  est une $T\times1$ vecteur de variables al\'{e}atoires $u_{i}$ de moyenne $E(\vec{u}) =\vec{0}$
et de variance $V(\vec{u}) = \sigma^{2}\mathbf{I}$; alors l'esp\'{e}rance des valeurs estim\'{e}es $\hat{y}$ est donn\'{e}e par:
\begin{equation*}
	E(\hat{y}) = E(\mathbf{H}\vec{y}) = \mathbf{H}\cdot E(\vec{y}) = \mathbf{H}\cdot E(\mathbf{X}\vec{\beta}) + \mathbf{H}\cdot E(\vec{u})
\end{equation*}
Puisque \textbf{X} est certaine et $E(\vec{u}) = 0$
\begin{align*}
	E(\vec{y}) &= \mathbf{X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}(\mathbf{X}\vec{\beta}) + \vec{0} = \mathbf{X}\vec{\beta}\\
	E(\mathbf{X}\hat{\beta}) &= \mathbf{X}\vec{\beta}
\end{align*}
alors la matrice  de variance-covariance des valeurs estim\'{e}es $\hat{y}$ (fitted values) est :
\begin{align*}
	V(\hat{y}) = V(H\vec{y}) &= V[\mathbf{H}(\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u})] = V(\mathbf{H}\vec{u})\\
	&= \mathbf{H}V(\vec{u})\mathbf{H^{t}} = \mathbf{H}\cdot\sigma^{2}\mathbf{I}\cdot\mathbf{H^{t}} = \sigma^{2}\cdot\mathbf{H^{2}} =\sigma^{2}\cdot\mathbf{H}
\end{align*}
en utilisant la sym\'{e}trie et l'idempotence de \textbf{H}. ($\mathbf{H^{t}} = \mathbf{H}$ et $\mathbf{H^{2}} = \mathbf{H}$)
\paragraph{}
Parall\`{e}lement l'esp\'{e}rance du vecteur des r\'{e}sidus estim\'{e}s est nulle car
\begin{align*}
	E(\hat{u}) &= E(y-\hat{y}) = E(\vec{y}-\mathbf{H}\vec{y}) = E[\mathbf{(I-H)}\vec{y}]\\
	&= \mathbf{(I-H)}E(\vec{y}) = \mathbf{(I-H)}E(\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u}) = \mathbf{(I-H)}\cdot\mathbf{X}\vec{\beta} + \mathbf{(I-H)}\cdot E(\vec{u})\\
	&= \mathbf{X}\vec{\beta} - \mathbf{H}(\mathbf{X}\vec{\beta}) + \vec{0} =\mathbf{X}\vec{\beta}  - \mathbf{X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}(\mathbf{X}\vec{\beta}) = \mathbf{X}\vec{\beta} - \mathbf{X}\vec{\beta} = 0 
\end{align*}
\paragraph{}
La matrice de variance-covariance des r\'{e}sidus estim\'{e}s est:
\begin{align*}
	V(\hat{u}) &= V(\mathbf{(I-H)}\vec{y}) = V[\mathbf{(I-H)}(\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u})]\\
	&= V[\mathbf{(I-H)}\cdot\vec{u}]\\
	&= \mathbf{(I-H)}\cdot\vec{u}\cdot\mathbf{(I-H)^{t}} = \sigma^{2}\cdot\mathbf{(I-H)}\mathbf{(I-H)^{t}} = \sigma^{2}\mathbf{(I-H)}
\end{align*}
$V(\hat{u}) \neq V(\vec{u})=\sigma^{2}\mathbf{I}$. La matrice de variance-covariance des estimateurs $\hat{\beta}$ est $\sigma^{2}\cdot\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}$. En effet:
\begin{equation*}
	E[(\hat{\beta}-E(\hat{\beta}))(\hat{\beta}-E(\hat{\beta}))^{t}] = E[(\hat{\beta} - \vec{\beta})(\hat{\beta} - \vec{\beta})^{t}]
\end{equation*}
mais
\begin{align*}
	\hat{\beta} - \vec{\beta} &= \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{y} - \vec{\beta} = \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}(\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u}) - \vec{\beta} = \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{u}\\
	E[(\hat{\beta} - \vec{\beta})(\hat{\beta} - \vec{\beta})^{t}] &=  E[\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{u}\cdot\vec{u}^{t}\mathbf{X\cdot(X^{t}X)^{-1}}]
\end{align*}
Car $\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}$ est sym\'{e}trique et la variance de $\hat{\beta}$ : $V(\hat{\beta}) = E[(\hat{\beta} - E(\hat{\beta}))[(\hat{\beta} - E(\hat{\beta}))^{t}]$ est donn\'{e}e par:
\begin{equation*}
	V(\hat{\beta}) = \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}E(\vec{u}\cdot\vec{u}^{t})\mathbf{X\cdot(X^{t}X)^{-1}} =
	\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\cdot\sigma^{2}\mathbf{I}\cdot\mathbf{X\cdot(X^{t}X)^{-1}}
	= \sigma^{2}\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}
\end{equation*}
\subsection{Distribution des estimateurs $\hat{\beta}$}
\begin{theorem}
	Si l'on fait l'hypoth\`{e}se H6 que les $u_{i}$ sont ind\'{e}pendantes et identiquement distribu\'{e}es suivant une loi normale $u_{i} \sim \mathcal{N}(0,\sigma^{2})$ alors: \begin{center}
		$\hat{\beta}\sim\mathcal{N}(\vec{\beta},\sigma^{2}\mathbf{(X^{t}X)^{-1}})$
	\end{center}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{itemize}
		\item \begin{align}
			\hat{\beta} &= \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{y} = \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}(\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u}) \\
			&= \vec{\beta} + \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{u}\\
			E(\hat{\beta})&= \vec{\beta} + E[\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{u}]
		\end{align}
		$\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{u}$ est aussi gaussien puisque $\vec{u}$ est gaussien et:
		\begin{equation}
		E[\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{u}] = \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}E(\vec{u}) = 0 \Longrightarrow E(\hat{\beta}) = \vec{\beta}
		\end{equation}
		\item \begin{equation}
		V(\beta) = \sigma^{2}\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}
		\end{equation}
		Donc $\hat{\beta}\sim\mathcal{N}(\vec{\beta},\sigma^{2}\mathbf{(X^{t}X)^{-1}})$
	\end{itemize}
\end{proof}
\begin{proof}[Espression de $\vec{\beta}$ dans le cas particulier de la r\'{e}gression simple]\\
	$\hat{\beta} = \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{y} = (\frac{1}{T}\mathbf{X^{t}X})^{-1}\cdot(\frac{1}{T}\mathbf{X^{t}}\vec{y})$ en normalisant avec $\frac{1}{T}$ dans les 2 produits. Ainsi:
	\begin{equation}
	\frac{1}{T}\mathbf{X^{t}}\vec{y} = \frac{1}{T}\begin{pmatrix}
	1&1&\cdots&1\\x_{1}&x_{2}&\cdots&x_{T}
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
	y_{1}\\y_{2}\\ \vdots \\ y_{T}
	\end{pmatrix} = \frac{1}{T}\begin{bmatrix}
	\sum_{i=1}^{T}y_{i}\\ \sum_{i=1}^{T}x_{i}y_{i}
	\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
	\bar{y} \\ \overline{xy}
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
	De m\^{e}me:
	\begin{align}
		\frac{1}{T}(\mathbf{X^{t}X})&= \frac{1}{T}\begin{bmatrix}
			T&\sum_{i=1}^{T}x_{i}\\ \sum_{i=1}^{T}x_{i}&\sum_{i=1}^{T}x_{i}^{2}
		\end{bmatrix} =
		\begin{bmatrix}
			1&\bar{x} \\ \bar{x}&\overline{x^{2}}
		\end{bmatrix}\\
		[\frac{1}{T}\mathbf{X^{t}X})]^{-1}  &= \frac{1}{\overline{x^{2}}-\bar{x}^{2}}\begin{bmatrix}
			\overline{x^{2}}&-\bar{x} \\ -\bar{x}&1
		\end{bmatrix} = \frac{1}{s^{2}_{X}}\begin{bmatrix}
			\overline{x^{2}}&-\bar{x} \\ -\bar{x}&1
		\end{bmatrix}
	\end{align}
	On rappelle que $s^{2}_{X} = \frac{1}{T}\sum(x_{i} - \bar{x})^{2}$ est la variance de l'\'{e}chantillon et $c_{XY} =  \frac{1}{T}\sum_{i=1}^{T}(x_{i}-\bar{x})(y_{i}-\bar{y})$ est la covariance de l'\'{e}chantillon.
	\begin{equation*}
		c_{XY} = \frac{1}{T}\sum_{i=1}^{T} x_{i}y_{i} - \frac{1}{T}\sum_{i=1}^{T}( x_{i}\bar{y}+\bar{x}y_{i})+\sum_{i=1}^{T} \bar{x}\bar{y} = \overline{xy} - \bar{x}\bar{y}
	\end{equation*}
	Alors
	\begin{equation*}
		\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{y} = \frac{1}{s^{2}_{X}}\begin{bmatrix}
			\overline{x^{2}}&-\bar{x} \\ -\bar{x}&1
		\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
			\bar{y}\\ \overline{xy}
		\end{bmatrix}= \frac{1}{s^{2}_{X}}\begin{bmatrix}
			\overline{x^{2}}\bar{y}-\bar{x}\cdot\overline{xy} \\ -\bar{x}\bar{y}+\overline{xy}
		\end{bmatrix}
	\end{equation*}
	en utilisant $s^{2}_{X} = \overline{x^{2}} - \bar{x}^{2}$ et $c_{XY} =   \overline{xy} - \bar{x}\bar{y} $
	\begin{align*}
		&= \frac{1}{s^{2}_{X}}\begin{bmatrix}\{s^{2}_{X}+\bar{x}^{2}\}\bar{y} - \bar{x}(c_{XY}+\bar{x}\bar{y})\\
			c_{XY}\end{bmatrix}\\
		\begin{bmatrix}
			\hat{\beta}_{0}\\ \hat{\beta}_{1}
		\end{bmatrix}
		&= \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\vec{y} = \frac{1}{s^{2}_{X}}
		\begin{bmatrix}s^{2}_{X}\bar{y}+\bar{x}^{2}\bar{y} - \bar{x}c_{XY}-\bar{x}^{2}\bar{y})\\
			c_{XY}\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
			\bar{y} - \frac{c_{XY}}{s^{2}_{X}}\cdot\bar{x}\\ \frac{c_{XY}}{s^{2}_{X}}
		\end{bmatrix}
	\end{align*}
\end{proof}
\subsection{Calcul de l'estimateur sans biais de la variance des r\'{e}sidus $\hat{\sigma}^{2}$}
\paragraph{}
Dans l'expression $V(\hat{\beta}) = \sigma^{2}\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}$, $\sigma^{2}$ est un param\`{e}tre inconnu et donc $V(\hat{\beta})$ est aussi un param\`{e}tre inconnu et doit \^{e}tre estim\'{e}. On utilise pour cela l'estimateur $\hat{\sigma}^{2} = \frac{SCR}{T-k}$ o\`{u} SCR est la somme des carr\'{e}s r\'{e}sidus estim\'{e}s et $k = n+1$  (n \'{e}tant le nombre de variables explicatives) $SCR = \hat{u}^{t}\cdot\hat{u} = \sum_{i=1}^{T}\hat{u}^{2}_{i}$ avec $\hat{u} = y - \hat{y} = y - \mathbf{X}\hat{\beta}$
\begin{theorem}
	L'estimateur $\hat{\sigma}^{2}  = \frac{SCR}{T-k}$ est un estimateur sans biais de $\sigma^{2}$
	\begin{equation*}
		E(\hat{\sigma}^{2}) = \sigma^{2}
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{align}
		SCR &= \hat{u}^{t}\hat{u} = [\mathbf{(I-H)}\vec{y}]^{t}[\mathbf{(I-H)}\vec{y}]\\
		\hat{u} &= [\mathbf{(I-H)}(\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u})] = \mathbf{X}\vec{\beta} - \mathbf{HX}\vec{\beta} + \vec{u} - \mathbf{H}\vec{u}\\
		&= \mathbf{X}\vec{\beta}  - (\mathbf{X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}})\mathbf{X}\vec{\beta} + \vec{u} - \mathbf{H}\vec{u} = \mathbf{(I-H)}\vec{u} \\
		\hat{u}^{t}\hat{u} &=\vec{u}^{t}\mathbf{(I-H)^{t}} \mathbf{(I-H)}\vec{u} = \vec{u}^{t}\mathbf{(I-H)}\vec{u} \\
		E(SCR) &= E(\hat{u}^{t}\hat{u} ) = E(\vec{u}^{t}\mathbf{(I-H)}\vec{u}) = E\{tr[\vec{u}^{t}\mathbf{(I-H)}\vec{u}]\}
	\end{align}
	En effet $\vec{u}^{t}\mathbf{(I-H)}\vec{u}$ est de format $1\times1$ donc un scalaire c'est-\`{a}-dire une matrice(1,1) \'{e}gale \`{a} sa propre trace. Mais l'op\'{e}rateur Trace est un op\'{e}rateur commutatif c'est-\`{a}-dire $tr(ABC) = tr(BCA) = tr(CAB)$. Alors: 
	\begin{equation*}
		tr(\vec{u}^{t}\mathbf{(I-H)}\vec{u}) =tr(\mathbf{(I-H)}\vec{u}\vec{u}^{t})
	\end{equation*}
	Donc:
	\begin{align*}
		E(SCR) &= tr(E[\mathbf{(I-H)}\vec{u}\vec{u}^{t}]) =  
		tr\{\mathbf{(I-H)}E(\vec{u}\vec{u}^{t})\} = tr[\mathbf{(I-H)}\sigma^{2}\mathbf{I}]\\
		& = \sigma^{2}tr[\mathbf{(I-H)}\mathbf{I}] = \sigma^{2}tr(\mathbf{(I-H)})\\
		tr(\mathbf{(I-H)}) &= tr(\mathbf{I}) - tr(\mathbf{H}) 
	\end{align*}
	\textbf{I} est de dimension $T\times T \Longrightarrow tr(\mathbf{I}) = T$ et $\mathbf{H = X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}$;  mais comme  les valeurs propres de AB et BA sont les m\^{e}mes alors les valeurs propres de $(\mathbf{X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}})$ et  $I_{k} = \mathbf{XX^{t}}\cdot\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}$ sont les m\^{e}mes et $tr(\mathbf{H})= k$. Donc:
	\begin{equation*}
		E(\frac{SCR}{T-k}) = \sigma^{2}
	\end{equation*}
	\paragraph{}
	L'estimateur sans biais de la variance estim\'{e}e des r\'{e}sidus est donc:
	\begin{equation}
	\hat{\sigma}^{2} = \frac{\|\hat{u}\|^{2}}{T-n-1}= \frac{\|\vec{y}-\mathbf{X}\hat{\beta}\|^{2}}{T-n-1}=\frac{SSE}{T-n-1}
	\end{equation}
	Comme $\vec{e}_{T} \in \mathcal{L}(X)$, le vecteur des r\'{e}sidus estim\'{e}s est dans l'orthogonal de $\mathcal{L}(X)$ car
	\begin{enumerate}
		\item  $\hat{y} = \mathbf{X}\hat{\beta} \in \mathcal{L}(X)$
		\item \begin{align*}
			\hat{u}^{t}\hat{y}&=(\vec{y}-\hat{y})^{t}\hat{y}\\
			(\vec{y}-\mathbf{H}y)^{t}\mathbf{H}y&=(\vec{y}^{t}-y^{t}\mathbf{H}^{t})\mathbf{H}y
			= \vec{y}^{t}\cdot\mathbf{H}y-y^{t}\mathbf{H}^{t}\mathbf{H}y = \vec{y}^{t}\cdot\mathbf{H}y-y^{t}\mathbf{H}^{2}y = 0 
		\end{align*}
		car $\mathbf{H}^{t} = \mathbf{H}$ et $\mathbf{H}^{2} = \mathbf{H}$
	\end{enumerate}
	On a donc $\hat{u}$ orthogonal \`{a} $\hat{y}$ et:
	\begin{equation}
	\vec{e}_{T}\hat{u} \Longrightarrow \sum_{i=1}^{T}\hat{u}_{i}=0 \Longrightarrow \bar{\hat{u}} = 0                                               
	\end{equation}
	et donc la moyenne empirique des r\'{e}sidus estim\'{e}s est nulle. On  montrera  plus loin que  $\hat{\beta}$ et $\hat{\sigma}^{2}$ sont ind\'{e}pendants. %%%%%%%%%%%a faire
\end{proof}
\subsection{Analyse de la Variance}
L'hyperplan de r\'{e}gression passe par le point moyen de l'\'{e}chantillon. Pour le montrer comme: 
\begin{equation}
y_{i} = \hat{y}_{i} + \hat{u}_{i} \Longrightarrow \sum_{i=1}^{T}y_{i} = \sum_{i=1}^{T}\hat{y}_{i} + [\sum_{i=1}^{T}\hat{u}_{i}=0]  
\end{equation}
Donc:
\begin{equation}
\bar{y} = \bar{\hat{y}}
\end{equation}
Mais alors:
\begin{equation}
\bar{y} = \bar{\hat{y}}=\hat{\beta}_{0} + \hat{\beta}_{1}\bar{x}_{1} + \hat{\beta}_{2}\bar{x}_{2} + \cdots + \hat{\beta}_{n}\bar{x}_{n}
\end{equation}
Puisque
\begin{equation}
\vec{y} = \hat{y} + \hat{u} \Longrightarrow \vec{y} - \bar{y}\vec{e}_{T} = (\hat{y} - \bar{y}\vec{e}_{T}) + \hat{u}
\end{equation}
$\hat{y} = \mathbf{X}\hat{\beta} \in \mathcal{L}(X)$ ainsi que $\bar{y}\vec{e}_{T}$ et $\hat{u} \in \mathcal{L}(X)^{\bot}$, les deux vecteurs $\hat{u}$ et $\hat{y}-\bar{y}\vec{e}_{T}$ sont orthogonaux et on peut appliquer le Th\'{e}or\`{e}me de Pythagore:
\begin{eqnarray}
\|\vec{y} - \bar{y}\vec{e}_{T}\|^{2} &=& \|\hat{y}-\bar{y}\vec{e}_{T}\|^{2} + \|u\|^{2} \\
\sum_{i=1}^{T}(y_{i}-\bar{y})^{2} &=&  \sum_{i=1}^{T}(\hat{y}_{i}-\bar{y})^{2} + \sum_{i=1}^{T}\hat{u}_{i}^{2}
\end{eqnarray}
Comme $\bar{\hat{y}} = \bar{y}$ alors
\begin{equation}
\frac{1}{T}\sum_{i=1}^{T}(\hat{y}_{i}-\bar{y})^{2} = \frac{1}{T}\sum_{i=1}^{T}(\hat{y}_{i}-\bar{\hat{y}})^{2} 
\end{equation}
qui est la variance empirique de $\hat{y}$. Donc:
\begin{equation}
\frac{1}{T}\sum_{i=1}^{T}(y_{i}-\bar{y})^{2} = \frac{1}{T}\sum_{i=1}^{T}(\hat{y}_{i}-\bar{\hat{y}})^{2} + \sum_{i=1}^{T}\hat{u}_{i}^{2}
\end{equation}
la variance de y = la variance empirique de $\hat{y}$ + la variance de $\hat{u}$ ou encore la variance de y = la variance expliqu\'{e}e par le mod\`{e}le + la variance des r\'{e}sidus.
\subsubsection{Equation d'Analyse de la Variance}
Le coefficient de d\'{e}termination:
\begin{align}
	R^{2} &= \frac{\sum_{i=1}^{T}(\hat{y}_{i}-\bar{\hat{y}})^{2}}{\sum_{i=1}^{T}(y_{i}-\bar{\hat{y}})^{2}} = \frac{\sum_{i=1}^{T}(\hat{y}_{i}-\bar{\hat{y}})^{2}}{\sum_{i=1}^{T}(y_{i}-\bar{y})^{2}}\\
	&= \frac{\sum_{i=1}^{T}(\bar{y}_{i}-\bar{y})^{2}-\sum_{i=1}^{T}\hat{u}_{i}^{2}}{\sum_{i=1}^{T}(y_{i}-\bar{y})^{2}} = 1 - \frac{SSE}{SST}
\end{align}
$R^{2}$ est donc  toujours plus petit que 1. Il peut-\^{e}tre "am\'{e}lior\'{e} ou d\'{e}t\'{e}rior\'{e} " en modifiant la forme fonctionelle dans laquelle la variable expliqu\'{e}e y est sp\'{e}cifi\'{e}e (par exemple en ajoutant une variable explicative sans rapport avec le probl\`{e}me \'{e}tudi\'{e}).
\section{Tests Usuels sur le Mod\`{e}le Lin\'{e}aire}
\subsection{Test sur la Caleur de $\beta_{j}$}
\paragraph{}
Ce test permet de r\'{e}pondre \`{a} la question $\hat{\beta}_{j} = \beta_{j}$ o\`{u} $\beta_{j}$ est une valeur fix\'{e}e \`{a} priori par la personne qui met en oeuvre le test. Ce test se note de la fa\c{c}on suivante:
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		H_{0}: & \hat{\beta}_{j} = \beta_{j}\\
		H_{a}: & \hat{\beta}_{j} \neq \beta_{j}
	\end{cases}
\end{equation*}
On dit qu'on teste une hypoth\`{e}se nulle $H_{0}$ contre une hypoth\`{e}se alternative not\'{e}e $H_{a}$.
\paragraph{}
Pour mettre en oeuvre ce test on va montrer que :
\begin{equation}
\frac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\widehat{\sigma(\hat{\beta_{j}})}} \sim t_{T-n-1}
\end{equation}
\begin{theorem}
	Sous les hypoth\`{e}ses:
	\begin{itemize}
		\item[H2:] la matrice des variables explicatives est certaine,
		\item[H3:] $\mathbf{X}_{T\times K}$ est de rang \'{e}gal \`{a} k,
		\item[H6:] $\vec{u}_{T\times1}\sim\mathcal{N}(\vec{0},\sigma^{2}\mathbf{I}_{T})$ c'est-\`{a}-dire les pertubations sont ind\'{e}pendantes et identiquement distribu\'{e}es,
	\end{itemize}
	alors $\hat{\beta}$ et $\hat{\sigma}^{2}$ sont ind\'{e}pendants.
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{equation*}
		\hat{\sigma}^{2} = \frac{SCR}{T-k} = \frac{\hat{u}^{t}\cdot\hat{u}}{T-k}
	\end{equation*}
	donc pour montrer que $\hat{\beta}$ et $\hat{\sigma}^{2}$ sont ind\'{e}pendants. il suffit de montrer que $\hat{\beta}$ et $\hat{u}$ sont ind\'{e}pendants puisque des fonctions de variables al\'{e}atoires ind\'{e}pendantes sont ind\'{e}pendantes. On va montrer que $\hat{\beta}$ et $\hat{u}$ sont deux vecteurs gaussiens de covariance nulle donc ind\'{e}pendants. En effet
	\begin{itemize}
		\item $\hat{\beta}$ suit une loi  normale et $\hat{u} = \mathbf{(I-H)}\vec{y}$ est un vecteur gaussien d'apr\`{e}s H6 $(\vec{y} = \mathbf{X}\vec{\beta} + \vec{u})$
		\item De plus: \begin{equation*}
			Cov(\hat{\beta},\hat{u}) = E[(\hat{\beta}-E(\hat{\beta}))((\hat{u}-E(\hat{u}))^{t}]
		\end{equation*}
		Comme $E(\hat{\beta}) = \vec{\beta}$ et $E(\hat{u}) = \vec{0}$ alors:
		\begin{equation*}
			Cov(\hat{\beta},\hat{u}) = E[(\hat{\beta}-\vec{\beta})\hat{u}^{t}]
		\end{equation*}
		Mais:
		\begin{align*}
			\hat{\beta} &= \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}\vec{y} = \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}(\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u}) = \vec{\beta} + \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}\vec{u}\\
			(\hat{\beta}-\vec{\beta})\cdot\hat{u}^{t} &=[ \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\cdot\vec{u}(\mathbf{(I-H)}\cdot\vec{u})^{t} ]\\
			&= [ \mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}\cdot\vec{u}(\vec{u}^{t}\cdot\mathbf{(I-H)}^{t}) ]\\
			\mathbf{(I-H)}^{t} &= \mathbf{(I-H)} = \mathbf{I-X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}} \\
			(\hat{\beta}-\vec{\beta})\cdot\hat{u}^{t} &= [\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}\vec{u}\vec{u}^{t}(\mathbf{I-X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}) ]\\
			E[(\hat{\beta}-\vec{\beta})\cdot\hat{u}^{t}] &= [\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}E(\vec{u}\vec{u}^{t})(\mathbf{I-X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}) ]\\
			&=  [\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}\sigma^{2}\mathbf{I}(\mathbf{I-X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}) ]\\
			&= \sigma^{2} [\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}\cdot(\mathbf{I-X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}})]\\
			&= \sigma^{2} [\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}-\mathbf{(X^{t}X)^{-1}\cdot\ X^{t}}\cdot\mathbf{X(X^{t}X)^{-1}\cdot X^{t}}] = 0
		\end{align*}
		Donc $Cov(\hat{\beta},\hat{u}) = 0$, on peut conclure que $\hat{\beta}$ et $\hat{u}$ sont ind\'{e}pendants. Il en est de m\^{e}me de $\hat{\beta}$ et $\hat{\sigma}^{2}$, $Cov(\hat{\beta},\hat{\sigma}^{2}) = 0$.
	\end{itemize}
\end{proof}
Sous les hypoth\`{e}ses H2, H3 et H6 on sait donc que:
\begin{enumerate}
	\item $\hat{\beta}\sim\mathcal{N}(\vec{\beta},\sigma^{2}\mathbf{(X^{t}X)^{-1}})$.
	\item  $\hat{\beta}_{j}\sim\mathcal{N}(\beta_{j},\sigma^{2}v_{jj})$ o\`{u} $v_{jj}$ \'{e}tant le  j+1-i\`{e}me \'{e}l\'{e}ment sur la diagonale de $\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}$ o\`{u} j varie de 0 \`{a} n.
	\item $(T-k)\cdot\frac{\hat{\sigma}^{2}}{\sigma^{2}}\sim\chi^{2}_{T-k}$
	\item $\hat{\beta}$ et $\hat{\sigma}^{2}$ sont ind\'{e}pendants.
\end{enumerate}
On peut alors montrer que sous les hypoth\`{e}ses H2, H3 et H6
\begin{equation*}
	\sqrt{T-k}\frac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\hat{\sigma}^{2}\cdot v_{jj}}} \sim t_{T-k}
\end{equation*} \newpage
En effet:
\begin{proof}
	%newandgood
	\begin{align*}
		\frac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\hat{\sigma}^{2}\cdot v_{jj}}} &= \frac{\frac{1}{\sigma}(\hat{\beta}_{j}-\beta_{j})}{\frac{1}{\sigma}(\sqrt{\hat{\sigma}^{2}\cdot v_{jj}})} = \frac{\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\sigma^{2}}}}{\sqrt{\cfrac{\hat{\sigma^{2}}}{\sigma^{2}}\cdot v_{jj}}}\\
		&= \frac{\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\sigma^{2}}}}{\sqrt{\cfrac{\hat{\sigma^{2}}}{\sigma^{2}}}\cdot \sqrt{v_{jj}}} = \frac{\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\sigma^{2}}\cdot\sqrt{v_{jj}}}}{\sqrt{\cfrac{\hat{\sigma^{2}}}{\sigma^{2}}}}\\
		&= \frac{\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\sigma^{2}\cdot v_{jj}}}}{\sqrt{\cfrac{\hat{\sigma^{2}}}{\sigma^{2}}\cdot\cfrac{(T-k)}{(T-k)}}} = \frac{\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\sigma^{2}\cdot v_{jj}}}}{\cfrac{1}{\sqrt{T-K}}\cdot\sqrt{\cfrac{\hat{\sigma^{2}}}{\sigma^{2}}\cdot(T-k)}}\\
		&= \frac{\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\sigma^{2}\cdot v_{jj}}}}{\cfrac{1}{\sqrt{T-K}}\cdot\sqrt{\cfrac{\hat{\sigma^{2}}}{\sigma^{2}}\cdot(T-k)}}\\
		\frac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\hat{\sigma}^{2}\cdot v_{jj}}} &=  \frac{\sqrt{T-k}\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\sigma^{2}\cdot v_{jj}}}}{\sqrt{\cfrac{\hat{\sigma^{2}}}{\sigma^{2}}\cdot(T-k)}}
	\end{align*}
	Si nous posons:
	\begin{equation*}
		\left.
		\begin{array}{r c l}
			\sqrt{U}= \sqrt{(T-k)\cdot\cfrac{\hat{\sigma}^{2}}{\sigma^{2}}} && U\sim\chi^{2}_{T-k}\\
			Y = \cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\sigma^{2}\cdot v_{jj}}}  &\sim& \mathcal{N}(0,1)
		\end{array}
		\right \} \Longrightarrow \frac{\sqrt{T-k}\cdot Y}{\sqrt{U}}\sim t_{T-k}
	\end{equation*}
	Si on note  $\sigma(\hat{\beta}_{j})$ l'\'{e}cart-type de $\hat{\beta}_{j} (SE(\hat{\beta}_{j}))$ et $\hat{\sigma}(\hat{\beta}_{j})$ l'\'{e}cart-type \uline{estim\'{e}} de $\hat{\beta}_{j} (\widehat{SE(\hat{\beta}_{j}})$ obtenu \`{a} partir de $\widehat{V(\beta)} = \hat{\sigma}^{2}\cdot\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}$ alors:
	\begin{equation*}
		\sqrt{T-k}\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\hat{\sigma}^{2}\cdot v_{jj}}} = \sqrt{T-k}\cfrac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\widehat{SE(\hat{\beta}_{j}}} \sim t_{T-k}
	\end{equation*}
\end{proof}
Donc sous $H_{0}$:
\begin{equation}
\frac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\sqrt{\hat{\sigma}^{2}\cdot v_{jj}}} \sim t_{T-k} \Longrightarrow \frac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{\widehat{SE(\hat{\beta}_{j})}} \sim t_{T-(n+1)}
\end{equation}
en \'{e}crivant par abus d'\'{e}criture $SE(\hat{\beta}_{j})$ au lieu de $\widehat{SE(\hat{\beta}_{j})}$.
On cherche dans une table de la loi de Student la valeur critique $t_{c}$ telle que: 
\begin{align}
	\mathbb{P}\{-t_{c}<t_{T-n-1}<t_{c}\} = 1-\alpha &&(\alpha=0.05)
\end{align}
alors:
\begin{equation}
\mathbb{P}\{-t_{c}\leq \frac{\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}}{SE(\hat{\beta}_{j})} \leq t_{c}\} = 0.95
\end{equation}
Il y a donc une probabilit\'{e} de $95\%$ que l'erreur de l'observation sur l'\'{e}chantillon $|\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}|$ divis\'{e} par $SE(\hat{\beta}_{j})$ soit plus petite que la valeur critique $t_{c}$. Il y a donc $95\%$ de chance que $\beta_{j}$ se trouve dans l'intervalle $\hat{\beta}_{j} \pm t_{c}*SE(\hat{\beta}_{j})$. Donc :
\begin{itemize}
	\item Si $\frac{|\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}|}{SE(\hat{\beta}_{j})} < t_{c}$, on ne rejette pas $H_{0}$.
	\item Si $\frac{|\hat{\beta}_{j}-\beta_{j}|}{SE(\hat{\beta}_{j})} > t_{c}$, on rejette l'hypoth\`{e}se $\hat{\beta}_{j} = \beta_{j}$
\end{itemize}
\subsection{Test de Significativit\'{e}}
C'est le cas particulier o\`{u} $\hat{\beta}_{j}=0$.
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		H_{0}: & \hat{\beta}_{j} = 0\\
		H_{a}: & \hat{\beta_{j}} \neq 0
	\end{cases}
\end{equation*}
alors sous $H_{0}$:
\begin{equation}
\frac{(\hat{\beta}_{j})}{SE(\hat{\beta}_{j})} \sim t_{T-n-1}
\end{equation}
Le test se met en oeuvre de la fa\c{c}on suivante:
\begin{enumerate}
	\item On choisit une valeur pour le risque  de premi\`{e}re esp\`{e}ce $\alpha=5\%$.
	\item On cherche dans une table de Student la valeur $t_{c}$.
	\item Si 
	\begin{itemize}
		\item Si $\frac{|\hat{\beta}_{j}|}{SE(\hat{\beta}_{j})} < t_{c}$, on accepte  $H_{0}$.
		\item Si $\frac{|\hat{\beta}_{j}|}{SE(\hat{\beta}_{j})} > t_{c}$, on rejette l'hypoth\`{e}se $\hat{\beta}_{j} = 0$
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\paragraph{}
Dans les cas pratiques pour T grand, $t_{c}$ est  voisin de 2.
Si $\frac{|\hat{\beta}_{j}|}{SE(\hat{\beta}_{j})}$ est plus grand que 2. on rejette l'hypoth\`{e}se nulle et la variable $x_{j}$ explique le mod\`{e}le. Les logiciels courants "sortent" la valeur $\frac{|\hat{\beta}_{j}|}{SE(\hat{\beta}_{j})}$ appel\'{e} t-value.
\begin{example}
	Dans l'exemple de Unicell
	\begin{table}[H]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				&\textbf{Coefficients Estim\'{e}s}&\textbf{Standard Error}&\textbf{T-Value}\\
				\hline
				Intercept&104.78&$6.48$& 16.16 \\
				\hline
				Prix&-6.64&$3.19$&2.08\\
				\hline
				Ad&2.98&0.17&17.87\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}
	Les variables explicatives Prix et Advertising expliquent une bonne partie des variations des recettes.
\end{example}
\subsection{Contraintes Lin\'{e}aires sur les Coefficients: Le Test de Fisher}
On consid\`{e}re le mod\`{e}le
\begin{equation}
\underset{(T \times 1)}{\vec{y}} = \underset{(T \times k)}{\mathbf{X}}\underset{(k \times 1)}{\vec{\beta}} + \underset{(T \times 1)}{\vec{u}}
\end{equation}
sous les hypoth\`{e}ses $H_{2}, H_{3}$ et $H_{6}$. 
\paragraph{}
On peut se demander s'il n'existe pas une ou plusieurs contraintes lin\'{e}aires reliant les coefficients entre eux, par exemple: $\beta_{1}=\beta_{2}$ et $\beta_{3}=\beta_{4}$ ou bien $\beta_{1}+\beta_{2}=1$.
\paragraph{}
On peut repr\'{e}senter les contraintes cit\'{e}es ci-dessus sous forme matricielle:
\begin{eqnarray}
\begin{pmatrix}
1&-1&0&0&0\\
0&0&1&-1&0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\beta_{1}\\ \beta_{2}\\ \beta_{3}\\ \beta_{4}\\ \beta_{5}
\end{pmatrix}
&=& \vec{0}\\
\begin{pmatrix}
0&1&1
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
\beta_{0}\\ \beta_{1}\\ \beta_{2}
\end{pmatrix} &=& 1
\end{eqnarray}
Dans  les 2 cas, on peut utiliser une matrice $\underset{(r \times k)}{\mathbf{Q}}$ pour repr\'{e}senter les contraintes et \'{e}crire:
\begin{equation}
\underset{(r \times k)}{\mathbf{Q}}\underset{(k \times 1)}{\vec{\beta}} = \underset{(r \times 1)}{\vec{q}}
\end{equation}
\paragraph{}
On cherche alors une solution du probl\`{e}me $\hat{\beta}$ solution sous les contraintes $\mathbf{Q}\vec{\beta} = \vec{q}$:
\begin{gather}
	S(\vec{\beta}) = (\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta})^{t}(\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta})
\end{gather}
Alors, on note $\hat{\beta}_{nc}$ l'estimateur des moindres carr\'{e}s  qui ne prend pas en compte les contraintes. Ecrivons tout naturellement le Lagrangien du probl\`{e}me d'optimisation sous contraintes. Soit
\begin{eqnarray}
L(\vec{\beta},\vec{\lambda}) &=& (\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta})^{t}(\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta}) + \lambda^{t}(\mathbf{Q}\vec{\beta} - \vec{q})\\
&=& (\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta})^{t}(\vec{y}-\mathbf{X}\vec{\beta}) + (\mathbf{Q}\vec{\beta} -\vec{q})^{t}\vec{\lambda}
\end{eqnarray}
o\`{u} $\vec{\lambda}$ est le multiplicateur de Lagrange associ\'{e} aux r contraintes:$\mathbf{Q}\vec{\beta} = \vec{q}$.\newline Puisque $\underset{(1 \times T)}{y^{t}}\underset{(T \times k)}{\mathbf{X}}\underset{(k \times 1)}{\beta}$ est une matrice scalaire $1\times1$ \'{e}gale \`{a}  sa tranpos\'{e}e:
\begin{equation}
\beta^{t}\mathbf{X}^{t}y = y^{t}\mathbf{X}\beta
\end{equation}
Le lagrangien peut s'\'{e}crire sous la forme:
\begin{equation}
L(\vec{\beta},\vec{\lambda}) = y^{t}y-2y^{t}\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{\beta}^{t}\mathbf{X^{t}X}\vec{\beta}+\vec{\beta}^{t}\mathbf{Q}^{t}\vec{\lambda} - \vec{q}^{t}\vec{\lambda}
\end{equation}
Les solutions du programme d'optimisation sous contraintes sont donn\'{e}es par les conditions du premier ordre:
\begin{eqnarray}
\frac{\partial L}{\partial \vec{\beta}}&=&\vec{0}\\
\frac{\partial L}{\partial \vec{\lambda}}&=&\vec{0}
\end{eqnarray}
Soit
\begin{eqnarray}
\frac{\partial L}{\partial\vec{\beta}}&=&-2\mathbf{X}^{t}\vec{y}+2\mathbf{X^{t}X}\vec{\beta}+\mathbf{Q}^{t}\vec{\lambda}=0\\
\frac{\partial L}{\partial \vec{\lambda}}&=&\mathbf{Q}\vec{\beta} - \vec{q} = 0 \Longrightarrow \mathbf{Q}\vec{\beta}_{c} = \vec{q}
\end{eqnarray}
De l'\'{e}quation (6.3.17) en multipliant par $(\mathbf{X^{t}X})^{-1}$ et en divisant par 2 on a \`{a} l'optimum ($\hat{\beta}_{c},\hat{\lambda}$):
\begin{equation}
-(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{X^{t}}y+\hat{\beta}_{c}+(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}\frac{\hat{\lambda}}{2} = 0
\end{equation}
$\hat{\beta}_{c}$ \'{e}tant l'estimateur contraint.Mais:
\begin{equation}
(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{X^{t}}\vec{y} = \hat{\beta}_{nc} \Longrightarrow \hat{\beta}_{c} = \hat{\beta}_{nc} - (\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}\frac{\hat{\lambda}}{2} 
\end{equation}
\paragraph{}
On va donc utiliser l'\'{e}galit\'{e} (6.3.20) pour obtenir $\hat{\lambda}$ en multipliant les deux membres par \textbf{Q}. soit:
\begin{equation}
\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} - \mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}\frac{\hat{\lambda}}{2} =\mathbf{Q}\hat{\beta}_{c} = \vec{q}
\end{equation}
$(\mathbf{X^{t}X})^{-1}$ est r\'{e}guli\`{e}re il en est de m\^{e}me de: $\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}$ qui est de rang r. On peut d\'{e}duire:
\begin{equation}
\frac{\hat{\lambda}}{2} = [\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} - \vec{q})
\end{equation}
et en portant cette valeur dans l'\'{e}quation (6.3.20), on obtient:
\begin{equation}
\hat{\beta}_{c} = \hat{\beta}_{nc} - (\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}[\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} - \vec{q}) 
\end{equation}
C'est l'estimateur sous contraintes.
\paragraph{}
On se propose alors de r\'{e}aliser le test ci-apr\`{e}s: 
\begin{equation}
\begin{cases}
H_{0}:&\begin{cases}
&\vec{y}=\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u}\\
s.c:& \mathbf{Q}\vec{\beta}=\vec{q}
\end{cases}\\
H_{a}:&\vec{y}=\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u}
\end{cases}
\end{equation}
En clair, on veut tester le mod\`{e}le contraint contre le mod\`{e}le non contraint. On sait sous les hypoth\`{e}ses $H_{2}, H_{3}$ et $H_{6}$ que:
\begin{eqnarray}
\hat{\beta}_{nc} &\sim&\mathcal{N}(\beta,\sigma^{2}(\mathbf{X^{t}X})^{-1})\\
\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} &\sim&\mathcal{N}(\mathbf{Q}\beta,\sigma^{2}\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t})\\
\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \mathbf{Q}\beta &\sim&\mathcal{N}(0,\sigma^{2}\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t})
\end{eqnarray}
Sous l'hypoth\`{e}se $H_{0}$:$\mathbf{Q}\vec{\beta}=\vec{q}$ et donc:
\begin{equation}
\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q} \sim\mathcal{N}(0,\sigma^{2}\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t})
\end{equation}
\paragraph{}
On sait que si $X\sim\mathcal{N}(\mu,\sigma) \Longrightarrow Z=\frac{\mathbf{X}-\mu}{\sigma}\sim\mathcal{N}(0,1)$. On rappelle que si $\vec{v}$ est un vecteur al\'{e}atoire tel que: $\vec{v}\sim\mathcal{N}(\mu,\mathbf{A})$ o\`{u} $\mathbf{A}$ est une matrice d\'{e}finie positive alors:
\begin{equation}
(v-\mu)^{t}\mathbf{A}^{-1}(v-\mu) \sim \chi_{n}^{2}
\end{equation}
En effet, si \textbf{H} est la matrice orthogonale qui diagonalise \textbf{A}: $\mathbf{H^{t}AH}=\bigwedge$ o\`{u} $\bigwedge$ est la matrice diagonale form\'{e}e des valeurs propres de \textbf{A} qui est une matrice d\'{e}finie positive.Alors si $\bigwedge^{-\frac{1}{2}}$ est la matrice diagonale obtenue \`{a} partir des $-\frac{1}{2}$ puissance des \'{e}l\'{e}ments de $\bigwedge$.
\begin{align}
	\mathbf{A}^{-\frac{1}{2}} = \mathbf{H\bigwedge^{-\frac{1}{2}}H^{t}}\\
	\mathbf{A^{-\frac{1}{2}}AA^{-\frac{1}{2}}}=\mathbf{I}\\
	\mathbf{A}^{-\frac{1}{2}}\mathbf{A}^{-\frac{1}{2}}=\mathbf{A}^{-1}
\end{align}
Ainsi $\mathbf{A}^{-\frac{1}{2}}(\vec{v}-\mu)\sim\mathcal{N}(0,\mathbf{I})$ et par d\'{e}finition du $\chi_{n}^{2}$ somme des $Z_{i}^{2}$ o\`{u} $Z_{i}$  est i.i.d avec $Z_{i}\sim\mathcal{N}(0,1)$. On a:
\begin{equation}
(\vec{v}-\vec{\mu})^{t}\mathbf{A}^{-\frac{1}{2}}\mathbf{A}^{-\frac{1}{2}}(\vec{v}-\vec{\mu})\sim \chi_{n}^{2}
\end{equation}
qui est le r\'{e}sultat voulu.
\paragraph{}
En vertu de la relation \'{e}tablie dans l'\'{e}quation (6.3.33), sous $H_{0}$:
\begin{equation}
(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q})^{t}[\sigma^{2}\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q}) \sim \chi_{r}^{2}
\end{equation}
Mais on ne peut utiliser cette statistique car $\sigma^{2}$ est inconnu. On utilise alors l'estimateur sans biais $\hat{\sigma}^{2}$ d\'{e}fini par:
\begin{equation}
\hat{\sigma}^{2} = \frac{SCR_{nc}}{T-k}
\end{equation}
$\hat{\sigma}^{2}$ et $\hat{\beta}_{nc}$ sont ind\'{e}pendants et
\begin{equation}
(T-k)\frac{\hat{\sigma}^{2}}{\sigma^{2}} \sim \chi_{T-k}^{2}
\end{equation}
Parall\`{e}lement, on sait que si $V\sim\chi_{n}^{2}$, $W\sim\chi_{m}^{2}$ et s'ils sont ind\'{e}pendants, alors: 
\begin{equation}
\frac{\cfrac{V}{n}}{\cfrac{W}{m}}\sim\mathcal{F}(n,m)
\end{equation}
est distribu\'{e} comme une loi de Fisher \`{a} n et m degr\'{e}s de libert\'{e}. On va donc former sur le mod\`{e}le un pareil rapport. Ainsi le rapport:
\begin{equation}
f=\frac{\cfrac{(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q})^{t}[\sigma^{2}\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q})}{r}}{\cfrac{(T-k)\frac{\hat{\sigma}^{2}}{\sigma^{2}}}{T-k}}
\end{equation}
est un rapport de deux $\chi^{2}$ ind\'{e}pendants chacun divis\'{e} par son degr\'{e} de libert\'{e}. Apr\`{e}s simplification, sous $H_{0}$:
\begin{equation}
f=\frac{\cfrac{(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q})^{t}[\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q})}{r}}{\hat{\sigma}^{2}} \sim \mathcal{F}(r,T-k)
\end{equation}
Le test sur les contraintes lin\'{e}aires sur les param\`{e}tres est bas\'{e} sur le r\'{e}sultat pr\'{e}c\'{e}dent (6.3.39). Au num\'{e}rateur de cette statistique figure une expression dont on va montrer qu'elle est \'{e}gale \`{a} la diff\'{e}rence entre les sommes des carr\'{e}s des r\'{e}sidus des r\'{e}gressions contraintes et non contraintes. On aura:
\begin{align}
	(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q})^{t}[\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q}) = SCR_{c} - SCR_{nc}\\
	f =\frac{\cfrac{SCR_{c} - SCR_{nc}}{dl_{c}-dl_{nc}}}{\cfrac{SCR_{nc}}{dl_{nc}}} \sim \mathcal{F}(r,T-k)
\end{align}
O\`{u}, $SCR_{c}, SCR_{nc}$ d\'{e}signent les sommes des carr\'{e}s des r\'{e}sidus des estimations contraintes et non contraintes; et $dl_{c}, dl_{nc}$ sont leur degr\'{e}s de libert\'{e} respectifs (contraint et non-contraint).
\begin{proof}
	Montrons alors que
	\begin{equation*}
		(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q})^{t}[\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc}- \vec{q}) = SCR_{c} - SCR_{nc}
	\end{equation*}
	Soit $\vec{w}$ le vecteur des r\'{e}sidus estim\'{e}s de l'estimation sous contraintes. Par d\'{e}finition:
	\begin{eqnarray}
	\vec{w} = \vec{y}-\mathbf{X}\hat{\beta}_{c}&=&\vec{y}-\mathbf{X}\hat{\beta}_{nc}+\mathbf{X}\hat{\beta}_{nc}-\mathbf{X}\hat{\beta}_{c}\\
	&=&\vec{y}-\mathbf{X}\hat{\beta}_{nc}+\mathbf{X}(\hat{\beta}_{nc}-\hat{\beta}_{c})\\
	&=&\hat{u}+\mathbf{X}(\hat{\beta}_{nc}-\hat{\beta}_{c})
	\end{eqnarray}
	$\hat{u}$ \'{e}tant le vecteur des r\'{e}sidus estim\'{e}s de l'{e}stimation non contrainte. On peut calculer la somme des r\'{e}sidus de l'estimation contrainte, soit:
	\begin{equation}
	SCR_{c} = \hat{w}^{t}\hat{w} = \hat{u}^{t}\hat{u}+(\hat{\beta}_{nc}-\hat{\beta}_{c})^{t}\mathbf{X}^{t}\mathbf{X}(\hat{\beta}_{nc}-\hat{\beta}_{c})
	\end{equation}
	car $\mathbf{X}(\hat{\beta}_{nc}-\hat{\beta}_{c})\perp\hat{u}$ donc $\hat{u}^{t}\cdot\mathbf{X}(\hat{\beta}_{nc}-\hat{\beta}_{c})= 0$ puisque les r\'{e}sidus estim\'{e}s sont orthogonaux \`{a} l'espace de projection $\hat{u} \in \mathcal{L}(X)^{\perp}$. On a donc:
	\begin{equation}
	\hat{w}^{t}\hat{w} - \hat{u}^{t}\hat{u} = SCR_{c} -\hat{u}^{t}\hat{u} = SCR_{c}-SCR_{nc}=(\hat{\beta}_{nc}-\hat{\beta}_{c})^{t}\mathbf{X}^{t}\mathbf{X}(\hat{\beta}_{nc}-\hat{\beta}_{c})
	\end{equation}
	Mais d'apr\`{e}s (6.3.23):
	\begin{equation}
	\hat{\beta}_{c} - \hat{\beta}_{nc} =  - (\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}[\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} - \vec{q})
	\end{equation}
	Donc:
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% equation a reduire %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{align}
		SCR_{c}-SCR_{nc}&= (\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} - \vec{q})^{t}[\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}*\mathbf{X}^{t}\mathbf{X}*(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}[\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} - \vec{q})
	\end{align}
	\begin{align}
		SCR_{c}-SCR_{nc}&=(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} - \vec{q})^{t}[\mathbf{Q}(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\mathbf{Q}^{t}]^{-1}(\mathbf{Q}\hat{\beta}_{nc} - \vec{q})
	\end{align}
\end{proof}
C'est ce r\'{e}sultat qui permet d'\'{e}crire la statistique, car $\hat{\sigma}^{2}=\frac{SCR_{nc}}{T-k}$, $T-k=dl_{nc}$ et de plus $r=(T-k)-(T-(k-r))=dl_{nc}-dl_{c}$.
\subsubsection{Ecriture de la statistique  du test en fonction du $R^{2}$}
Le $R^{2}$ (coefficient de d\'{e}termination), \'{e}tant le rapport entre la variance empirique de $\hat{y}$ et la variance de y, s'\'{e}crit sous la forme:
\begin{eqnarray}
R^{2}&=&\frac{\sum_{i=1}^{T}(\hat{y}_{i}-\bar{y}_{i})^{2}}{\sum_{i=1}^{T}(y_{i}-\bar{y}_{i})^{2}}\\
&=& 1 - \frac{\sum_{i=1}^{T}\hat{u}^{2}}{\sum_{i=1}^{T}(y_{i}-\bar{y}_{i})^{2}} = 1 - \frac{SCR}{SCT} = 1-\frac{RSS}{TSS} 
\end{eqnarray}
Dans le cas o\`{u} nous avons des contraintes dans le mod\`{e}le:
\begin{eqnarray}
R_{c}^{2}&=& 1 - \frac{SCR_{c}}{SCT}\\
R_{nc}^{2}&=& 1 - \frac{SCR_{nc}}{SCT}\\
SCR_{c}&=& SCT(1-R_{c}^{2})\\
SCR_{nc}&=& SCT(1-R_{nc}^{2})
\end{eqnarray}
Mais la statistique f s'\'{e}crit sur la forme:
\begin{eqnarray}
f &=&\frac{\cfrac{SCR_{c} - SCR_{nc}}{dl_{c}-dl_{nc}}}{\cfrac{SCR_{nc}}{dl_{nc}}} = \frac{SCR_{c} - SCR_{nc}}{SCR_{nc}}*\frac{T-k}{r}\\
f&=& \frac{R_{nc}^{2} - R_{c}^{2}}{1 - R_{c}^{2}}*\frac{T-k}{r}
\end{eqnarray}
o\`{u}
\begin{enumerate}
	\item[T:] Le nombre d'observations.
	\item[k:] Le nombre de variables explicatives n plus un.
	\item[r:] Le nombre de contraintes lin\'{e}aires sur les coefficients.
\end{enumerate}
Ainsi, pour tester l'hypoth\`{e}se de r contraintes lin\'{e}aires ind\'{e}pendantes sur les coefficients, soit $H_{0}$, alors sous ce dernier:
\begin{equation}
f= \frac{R_{nc}^{2} - R_{c}^{2}}{1 - R_{c}^{2}}*\frac{T-k}{r} \sim \mathcal{F}(r,T-k)
\end{equation}
$R_{nc}^{2}$ et $R_{c}^{2}$ d\'{e}signent les coefficients de d\'{e}termination des estimations par moindres carr\'{e}s contraintes et non contraintes.
\subsubsection{Exemple de Mise en Oeuvre du Test}
\begin{example}
	Revenons \`{a} l'exemple d'UniRice o\`{u} les recettes de la compagnie d\'{e}pendent des prix et des d\'{e}penses de publicit\'{e}. Soit:
	\begin{equation}
	recettes = \beta_{0}+\beta_{1}*prix+\beta_{2}*pub+\beta_{3}*pub^{2}+u
	\end{equation}
	Nous voulons tester l'hypoth\`{e}se nulle: \begin{enumerate}
		\item[$H_{0}$:] $\beta_{2}=0$ et $\beta_{3}=0$	
	\end{enumerate}
	Si cette hypoth\`{e}se est vraie, le mod\`{e}le de r\'{e}gression peut \^{e}tre r\'{e}\'{e}crit sous la forme:
	\begin{equation}
	recettes = \beta_{0}+\beta_{1}*prix+u
	\end{equation}
	en tenant compte des deux contraintes $\beta_{2}=0$ et $\beta_{3}=0$.
	\paragraph{}
	L'hypoth\`{e}se $H_{0}$  sert ainsi \`{a} prendre en compte les contraintes . Le mod\`{e}le (6.3.60) est ainsi appel\'{e} le \uline{mod\`{e}le contraint}. Si l'erreur d'ajustement du mod\`{e}le contraint (mesur\'{e} par SCR) ne diff\`{e}re pas trop du mod\`{e}le de l'\'{e}quation (6.3.59) (dit mod\`{e}le non-contraint) cela sugg\`{e}re que les restrictions impos\'{e}es par les contraintes sont consistantes avec la r\'{e}alit\'{e}.
	\paragraph{}
	On va donc estimer les r\'{e}gressions dans les 2 mod\`{e}les (6.3.59) et (6.3.60) (non contraint et contraint) en comparant les sommes des carr\'{e}s des r\'{e}sidus SCR (SSR ou SSE en anglais)
	\begin{equation}
	SCR=\hat{u}^{t}\hat{u}=\sum_{i=1}^{T}\hat{u}_{i}^{2}
	\end{equation}
	On a not\'{e} $SCR_{nc}$ la somme des carr\'{e}s des r\'{e}sidus dans le mod\`{e}le non contraint (on dit encore non restrincted ou unrestricted en anglais d'o\`{u} la notation $SSE_{u}$ (unrestricted)). Le mod\`{e}le dans l'\'{e}quation (6.3.60) est obtenu en \'{e}crivant que les hypoth\`{e}ses dans $H_{0}$ sont remplies et donc la somme des carr\'{e}s des r\'{e}sidus (des erreurs) dans la relation contrainte (restricted) est not\'{e}e $SCR_{c}$ (ou $SSE_{r}$ en anglais). Intuitivement, on voit que les erreurs dans le mod\`{e}le restreint sont plus grandes que dans le mod\`{e}le non contraint: $SCR_{c}>SCR_{nc}$.
	\begin{equation}
	\begin{cases}
	H_{0}:& \beta_{2}=0; \beta_{2}=0\\
	H_{a}:& \beta_{2}\neq0;\beta_{3}\neq0 
	\end{cases}
	\end{equation}
	peut-\^{e}tre test\'{e}e en utilisant la F-statistique
	\begin{equation}
	F = \frac{\cfrac{(SSE_{r}-SSE_{u})}{J}}{\cfrac{SSE_{u}}{(T-k)}}
	\end{equation}
	\begin{enumerate}
		\item[u:] signifie "unrestricted" (non contraint).
		\item[r:] signifie "restricted"  (contraint).
		\item[J:] est le premier \'{e}l\'{e}ment de la F-statistique et repr\'{e}sente le nombre de restrictions (de contraintes  lin\'{e}aires) sur les coefficients qui peuvent \^{e}tre des \'{e}galit\'{e}s, des relations entre les estimateurs.
		\item[T-k] le deuxi\`{e}me terme dans la F-statistique est la diff\'{e}rence entre le nombre d'\'{e}l\'{e}ments de la dataset et le nombre des colonnes de la matrice \textbf{X} associ\'{e} au mod\`{e}le non contraint (soit le nombre de r\'{e}gresseurs \uline{n plus 1}). 
	\end{enumerate}
	\paragraph{}
	La valeur de F refl\`{e}te  l'augmentation de SSE li\'{e}e \`{a} l'utilisation du mod\`{e}le restreint "r" (contraint) en lieu et place du mod\`{e}le non restreint "u" (non contraint). Nous allons choisir une r\'{e}gion critique consistant en des valeurs de F qui semblent invraisemblables de se r\'{e}aliser si $H_{0}$ est vraie, ou qui pourraient se r\'{e}aliser avec une probabilit\'{e} tr\`{e}s faible soit $\alpha = 0.05$ ou 0.01 par exemple. Si la statistique calcul\'{e}e $F^{*}$ se trouve dans cette r\'{e}gion critique l'hypoth\`{e}se $H_{0}$ est rejet\'{e}e.
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=2in]{Fc}
		\end{center}
		\caption{Loi de Fisher}
		\label{figure 1}
	\end{figure}
	.\paragraph{}
	De grandes valeurs de $F^{*}$ (un \'{e}cart important entre $SSE_{r}$ et $SSE_{u}$) jettent des doutes sur l'hypoth\`{e}se $H_{0}$ et la r\'{e}gion critique consiste en les valeurs de F plus grandes que $F^{c}$. Concr\`{e}tement la proc\'{e}dure \`{a} suivre pour mener un test de J contraintes sur les coefficients est: 
	\begin{enumerate}
		\item Enoncer clairement les hypoth\`{e}ses $H_{0}$ et $H_{a}$.
		\item Bien identifier le nombre J de contraintes lin\'{e}airement ind\'{e}pendantes.
		\item Faire tourner les mod\`{e}les OLS associ\'{e}s aux estimations contraintes et non contraintes pour trouver $SSE_{r}$ et $SSE_{u}$.
		\item Calculer alors la valeur de la statistique $F^{*}$
		\begin{equation}
		F^{*} = \frac{\cfrac{(SSE_{r}-SSE_{u})}{J}}{\cfrac{SSE_{u}}{T-k}}
		\end{equation}
		\item Choisir une valeur pour le risque de premi\`{e}re esp\`{e}ce $\alpha$ (levels of significance) soit $\alpha=0.05$ ou $\alpha=0.01$.
		\item Calculer \`{a} partir d'une table de la loi de Fisher la valeur critique $F^{c}$ d\'{e}finie par:
		\begin{equation}
		\mathbb{P}(F_{J,T-k}>F^{c})=\alpha
		\end{equation}
		\item Faire la d\'{e}cision: Si $F^{*}>F^{c}$ on rejette l'hypoth\`{e}se nulle $H_{0}$.
	\end{enumerate}\newpage
	\subsubsection{Exemple UniRice:$H_{0}$: $\beta_{2}=0$ et $\beta_{3}=0$}
	\begin{lstlisting}
	alpha <- 0.05
	data <- ("UniRice", package=...)
	T <- NRow(UniRice) # Taille de la data set
	K <- 4 #  Nombre de colonnes de la matrice X du modele non contraint
	J <- 2 #  Nombre de contraintes lin\'{e}airement ind\'{e}pendantes dans tout le modele
	fcr <- qf(1-alpha,J,T-K) # donnee par Fisher: P(F_{J,T-K}>F^{c})
	mod1 <- lm(recettes~prix+pub+I(pub^{2}),data=UniRice)
	anov <- anova(mod1)
	anov # Impression de la table d'analyse de la variance du modele (unrestricted)
	SSEu <- anov[4,2]
	mod2 <- lm(recettes~prix, data=UniRice)
	anov2 <- anova(mod2)
	anov2
	SSEr <- anov2[2,2]
	fval <- ((SSEr-SSEu)/J)/(SSE/(T-k))
	pval <- 1-pf(fval,J,T-k)
	
	# Cependant R fournit une foncton simple pour le test.
	hzero <- c("pub=0", "I(pub^{2})=0")
	linearHypothesis(mod1,hzero)
	#cette fonction LinearHypothesis genere une table qui donne les memes valeurs
	de la F-statistique et de la p-value calculees precedemment.
	\end{lstlisting}
\end{example}
\subsection{Le Test de CHOW}
\paragraph{}
Gregory Chow a con\c{c}u une application du F test pour tester l'\'{e}galit\'{e} des coefficients quand les observations \`{a} l'\'{e}tude tombent dans deux groupes et qu'on veut savoir si les mod\`{e}les retenus traduisent le m\^{e}me processus \'{e}conomique. Le test associ\'{e} est appel\'{e} \uline{Test de Chow} ou \uline{Test de Changement Structurel} et permet d'examiner si les coefficients d'une r\'{e}gression sont stables par rapport aux observations utilis\'{e}es. L'\'{e}chantillon initial comprenant T observations est d\'{e}compos\'{e} en deux sous \'{e}chantillons. Dans les s\'{e}ries temporelles, les sous ensembles d'observations correspondent \`{a} un d\'{e}coupage en 2 p\'{e}riodes $T_{1}$ et $T_{2}$ avec $T=T_{1}+T_{2}$. On analyse alors "\uline{la stabilit\'{e} temporelle de la r\'{e}gression}". Sur des donn\'{e}es en coupe on compare les r\'{e}sultats entre par exemple 2 pays, 2 r\'{e}gions, 2 classes d'ages, 2 secteurs ... On dit qu'on analyse "\uline{l'homog\'{e}n\'{e}it\'{e} des comportements}".
\paragraph{}
On part du mod\`{e}le classique : $\vec{y}=\mathbf{X}\vec{\beta} + \vec{u}$ et on suppose que sur les 2 p\'{e}riodes ou dans les 2 secteurs on a:
\begin{description}
	\item[En premi\`{e}re:] $\underset{(T_{1},1)}{y_{p1}} = \underset{(T_{1},k)}{\mathbf{X_{p1}}}\underset{(k,1)}{\vec{\beta}_{p1}}+\underset{(T_{1},1)}{u_{p1}}$ avec $E(u_{p1}u_{p1}^{t}) = \sigma^{2}I_{T_{1}}$.
	\item[En deuxi\`{e}me:] $\underset{(T_{2},1)}{y_{p2}} = \underset{(T_{2},k)}{\mathbf{X_{p2}}}\underset{(k,1)}{\vec{\beta}_{p2}}+\underset{(T_{2},1)}{u_{p2}}$ avec $E(u_{p2}u_{p2}^{t}) = \sigma^{2}I_{T_{2}}$.
\end{description}
avec $T=T_{1}+T_{2}$ et $T_{1}>k$, $T_{2}>k$.
\paragraph{}
On a donc: $\vec{y}=(\vec{y}_{p1},\vec{y}_{p2})^{t}$, $\mathbf{X}=(\mathbf{X}_{p1},\mathbf{X}_{p2})^{t}$ et $\vec{u}=(\vec{u}_{p1},\vec{u}_{p2})^{t}$ avec  $\vec{y}_{p1}$, $\vec{y}_{p2}$ des $(T_{1},1)$ et $(T_{2},1)$ vecteurs, $\mathbf{X_{p1}}$, $\mathbf{X_{p2}}$ des $(T_{1},k)$ et $(T_{2},k)$ matrices et $\vec{u}_{p1}$, $\vec{u}_{p2}$ des $(T_{1},1)$ et $(T_{2},1)$ vecteurs. Les hypoth\`{e}ses classiques du mod\`{e}le OLS sont maintenus et en particulier $E(uu^{t}) = \sigma^{2}I_{T}$, $E(u_{p1}u_{p1}^{t}) = \sigma^{2}I_{T_{1}}$ et $E(u_{p2}u_{p2}^{t}) = \sigma^{2}I_{T_{2}}$.
\paragraph{}
Si les comportements sont diff\'{e}rents sur les 2 sous p\'{e}riodes ou dans les deux secteurs alors $\vec{\beta}_{p1} \neq \vec{\beta}_{p2}$. On peut formuler les hypoth\`{e}ses ci-apr\`{e}s:
\begin{equation}
\begin{cases}
H_{0}:& \underset{(T,1)}{\vec{y}} = \underset{(T,k)}{\mathbf{X}}\underset{(k,1)}{\vec{\beta}}+\underset{(T,1)}{\vec{u}}\\
H_{a}:&\begin{cases}
\underset{(T_{1},1)}{\vec{y}_{p1}} = \underset{(T_{1},k)}{\mathbf{X_{p1}}}\underset{(k,1)}{\vec{\beta}_{p1}}+\underset{(T_{1},1)}{\vec{u}_{p1}}\\
\underset{(T_{2},1)}{\vec{y}_{p2}} = \underset{(T_{2},k)}{\mathbf{X_{p2}}}\underset{(k,1)}{\vec{\beta}_{p2}}+\underset{(T_{2},1)}{\vec{u}_{p2}}
\end{cases}
\end{cases}
\end{equation}
ou bien
\begin{equation}
\begin{cases}
H_{0}:& \vec{\beta}_{p1}=\vec{\beta}_{p2}\\
H_{a}:& \vec{\beta}_{p1}\neq\vec{\beta}_{p2}
\end{cases}
\end{equation}
Sous l'hypoth\`{e}se alternative on a 2 mod\`{e}les diff\'{e}rents, qui peuvent \^{e}tre combin\'{e}s sous la forme: 
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
\underset{(T_{1},1)}{\vec{y}_{p1}}\\ \underset{(T_{2},1)}{\vec{y}_{p2}}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
\underset{(T_{1},k)}{\mathbf{X_{p1}}}&\underset{(T_{1},k)}{\mathbf{0}}\\
\underset{(T_{2},k)}{\mathbf{0}}&\underset{(T_{2},k)}{\mathbf{X_{p2}}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\underset{(T_{1},1)}{\vec{\beta}_{p1}}\\ \underset{(T_{2},1)}{\vec{\beta}_{p2}}
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
\underset{(T_{1},1)}{\vec{u}_{p1}}\\ \underset{(T_{2},1)}{\vec{u}_{p2}}
\end{bmatrix}
\end{equation}
Cette \'{e}quation peut s'\'{e}crire sous la forme:
\begin{equation}
\vec{Y}=\mathbf{L}\vec{B} + \vec{U}
\end{equation}
avec $\mathbf{L}=\begin{bmatrix}
\underset{(T_{1},k)}{\mathbf{X_{p1}}}&\underset{(T_{1},k)}{\mathbf{0}}\\
\underset{(T_{2},k)}{\mathbf{0}}&\underset{(T_{2},k)}{\mathbf{X_{p2}}}
\end{bmatrix}$; $\vec{B}=\begin{bmatrix}
\underset{(T_{1},1)}{\vec{\beta}_{p1}}\\ \underset{(T_{2},1)}{\vec{\beta}_{p2}}
\end{bmatrix}$ et $\vec{U}=\begin{bmatrix}
\underset{(T_{1},1)}{\vec{u}_{p1}}\\ \underset{(T_{2},1)}{\vec{u}_{p2}}
\end{bmatrix}$ alors que l'\'{e}quation: $\underset{(T,1)}{\vec{Y}} = \underset{(T,2k)}{\mathbf{L}}\underset{(2k,1)}{\vec{B}}+\underset{(T,1)}{\vec{u}}$ avec la contrainte $\vec{\beta}_{p1}=\vec{\beta}_{p2}$ pourrait \^{e}tre une formulation de l'hypoth\`{e}se nulle. En effet, l'\'{e}quation $\vec{\beta}_{p1}=\vec{\beta}_{p2}$ est \'{e}quivalente \`{a}:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
\underset{(k,k)}{\mathbf{I_{k}}}& - \underset{(k,k)}{\mathbf{I_{k}}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\underset{(k,1)}{\vec{\beta}_{p1}}\\ \underset{(k,1)}{\vec{\beta}_{p2}}
\end{bmatrix}
= \underset{(k,1)}{\mathbf{0}} \Longrightarrow
\begin{bmatrix}
\underset{(k,1)}{\vec{\beta}_{p1}} - \underset{(k,1)}{\vec{\beta}_{p2}}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
\underset{(k,1)}{\mathbf{0}}
\end{bmatrix}
\end{equation}
Appelons $\mathbf{Q} = \begin{bmatrix}
\mathbf{I_{k}}& - \mathbf{I_{k}}
\end{bmatrix}$
la matrice li\'{e}e aux contraintes alors:
\begin{equation}
\begin{cases}
H_{0}:& \begin{cases}
\vec{Y} = \mathbf{L}\vec{B}+ \vec{U} \\
\underset{(k,2k)}{\mathbf{Q}}\underset{(2k,1)}{\vec{B}} = \underset{(k,1)}{\mathbf{0}}
\end{cases}\\
H_{1}:& \vec{Y}=\mathbf{L}\vec{B} + \vec{U}
\end{cases}
\end{equation}
\paragraph{}
Soit alors $\hat{u}_{nc}= \vec{y} - \hat{y}_{nc}$ le vecteur des r\'{e}sidus estim\'{e}s du mod\`{e}le non contraint en (6.3.59). Soit:
\begin{equation}
\hat{u}_{nc} = \vec{y}-\mathbf{L(L^{t}L)^{-1}L^{t}}\vec{y}
\end{equation}
o\`{u} $\mathbf{\hat{H}}=\mathbf{L(L^{t}L)^{-1}L^{t}}$ est la "hat matrice"
\begin{equation}
\hat{u}_{nc} = \vec{y}-\mathbf{\hat{H}}\vec{y}
\end{equation}
mais:
\begin{eqnarray}
\mathbf{L(L^{t}L)^{-1}L^{t}} &=& \begin{pmatrix}
\mathbf{X_{p1}}&\mathbf{0}\\ \mathbf{0}&\mathbf{X_{p2}}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\mathbf{(X_{p1}^{t}X_{p1})^{-1}}&\mathbf{0}\\ \mathbf{0}&\mathbf{(X_{p2}^{t}X_{p2})^{-1}}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\mathbf{X_{p1}^{t}}&\mathbf{0}\\ \mathbf{0}&\mathbf{X_{p2}^{t}}
\end{pmatrix}\\
\mathbf{\hat{H}}&=& \begin{pmatrix}
\mathbf{X_{p1}(X_{p1}^{t}X_{p1})^{-1}X_{p1}^{t}}&\mathbf{0}\\
\mathbf{0}&\mathbf{X_{p2}(X_{p2}^{t}X_{p2})^{-1}X_{p2}^{t}}
\end{pmatrix} 
\end{eqnarray}
Donc
\begin{eqnarray}
\hat{u}_{nc} &=& \begin{pmatrix}
\mathbf{I_{T_{1}}}- \underset{(T_{1},T_{1})}{\mathbf{\hat{H}}}& \underset{(T_{1},T_{2})}{\mathbf{0}}\\ \underset{(T_{2},T_{1})}{\mathbf{0}}& \mathbf{I_{T_{2}}}- \underset{(T_{2},T_{2})}{\mathbf{\hat{H}}}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\underset{(T_{1},1)}{\vec{y}_{p1}}\\ \underset{(T_{2},1)}{\vec{y}_{p2}}
\end{pmatrix}\\
&=& \begin{pmatrix}
\vec{y}_{p1}-\underset{T_{1}}{\mathbf{\hat{H}}}\vec{y}_{p1}\\ \vec{y}_{p2}-\underset{T_{2}}{\mathbf{\hat{H}}}\vec{y}_{p2}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
\hat{u}_{p1}\\ \hat{u}_{p2}
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
On en d\'{e}duit que:
\begin{equation}
SCR_{nc} = \hat{u}_{nc}^{t}\hat{u}_{nc}=\begin{pmatrix}\hat{u}_{p1}&\hat{u}_{p2}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}\hat{u}_{p1}\\ \hat{u}_{p2}\end{pmatrix} = SCR_{p1}^{nc} + SCR_{p2}^{nc}
\end{equation}
\paragraph{}
La somme des carr\'{e}s des r\'{e}sidus non contraints est \'{e}gale \`{a} la somme des carr\'{e}s des r\'{e}sidus des mod\`{e}les sur les premi\`{e}re et seconde p\'{e}riodes ou  dans les premier et second secteurs. Ainsi, la valeur de la statistique de fisher associ\'{e}e est:
\begin{equation}
F=\frac{\cfrac{SCR_{c}-SCR_{nc}}{dl_{c}-dl_{nc}}}{\cfrac{SCR_{nc}}{dl_{nc}}} = \frac{\cfrac{SCR_{c}-(SCR_{p1}+SCR_{p2})}{k}}{\cfrac{SCR_{p1}+SCR_{p2}}{T-2k}}
\end{equation}
En effet, soit $dl_{p1}$ le nombre de degr\'{e}s de libert\'{e} du mod\`{e}le en p\'{e}riode 1: $dl_{p1}=T_{1}-k$ et il en est de m\^{e}me de $dl_{p2}=T_{2}-k$ en p\'{e}riode 2. $dl_{nc}$ est \'{e}gal \`{a} la diff\'{e}rence entre T et le rang de la matrice $\mathbf{L}$. Alors $dl_{nc} = T-2k = dl_{p1} + dl_{p2}$. Le test associ\'{e} est bas\'{e} sur le fait que la statistique F suit une loi de fisher sous l'hypoth\`{e}se $H_{0}$:
\begin{equation}
F \sim F(k,T-2k)
\end{equation}
\begin{example}
	La th\'{e}orie de la monnaie sugg\`{e}re que la demande de monnaie est fonction du produit national brut (GNP) et parall\`{e}lement que la relation les liant peut-\^{e}tre d\'{e}crite sous une forme ou l'{e}lasticit\'{e} est constante soit
	\begin{equation*}
		LN(M_{i}) = \beta_{0} + \beta_{1}LN(GNP_{i}) + u_{i}
	\end{equation*}
	o\`{u}:
	\begin{description}
		\item[$LN$:] d\'{e}signe le logarithme naturel.
		\item[$M_{i}$:] la demande de monnaie \`{a} la date i.
		\item[$GNP_{i}$:] la production nationale brute \`{a} la date i.
	\end{description}
	On veut alors voir si coefficients $\beta_{0}$ et $\beta_{1}$ sont diff\'{e}rents sur deux p\'{e}riodes \`{a} l'aide des donn\'{e}es suivantes obtenues sur 3 r\'{e}gressions.
	\paragraph{}
	L'hypoth\`{e}se de stabilit\'{e} structurelle est:
	\begin{equation}
	\begin{cases}
	H_{0}:&\beta_{0}^{periode 1}=\beta_{0}^{periode 2}; \beta_{0}^{periode 1}=\beta_{0}^{periode 2}\\
	H_{a}:&\beta_{0}^{periode 1}\neq\beta_{0}^{periode 2}; \beta_{0}^{periode 1}\neq\beta_{0}^{periode 2} 
	\end{cases}
	\end{equation}
	\begin{table}[H]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				&\textbf{Mod\`{e}le Contraint}&\textbf{Mod\`{e}le N.C en p1}&\textbf{Mod\`{e}le N.C. en p2}\\
				\hline
				$\underset{SE(\hat{\beta}_{0})}{\hat{\beta}_{0}}$&$\underset{(0.165)}{3.9548}$&$\underset{(0.193)}{3.426}$&$\underset{(0.695)}{6.138}$\\
				\hline
				$\underset{SE(\hat{\beta}_{1})}{\hat{\beta}_{1}}$&$\underset{(0.024)}{0.215}$&$\underset{(0.029)}{0.292}$&$\underset{\phantom{-}(0.0968)}{-0.091}$\\
				\hline
				$R^{2}$&0.780&0.890&0.10\\
				\hline
				SER&0.0305&0.0191&0.0278\\
				\hline
				SSR&0.0214&0.00473&0.0062\\
				\hline
				T&25&15&10\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}
	Dans ce test, le nombre de contraintes lin\'{e}aires est \'{e}gale \`{a} 2. Il y a dans le mod\`{e}le contraint (restricted): $25-2*2=21$ degr\'{e}s de libert\'{e}. On choisit une valeur pour le risque de premi\`{e}re esp\`{e}ce: $\alpha=0.05$ (level of significance). On calcule la valeur critique $Fcr = F(2,21)=3.47$. Des r\'{e}sultats obtenus dans la table:
	\begin{eqnarray}
	SCR_{c}&=&SSR_{r}=0.0214\\
	SCR_{nc}&=&SSR_{u}=SSR_{u}^{p1} +SSR_{u}^{p1} = 0.0047 +0.0062 = 0.0109
	\end{eqnarray} 
	On peut d\'{e}terminer:
	\begin{equation}
	F^{*} = \frac{\cfrac{0.0214-0.0109}{2}}{\cfrac{0.0109}{21}}= 10.07
	\end{equation}
	Puisque $F^{*}>Fcr$ l'hypoth\`{e}se d'\'{e}galit\'{e} des coefficients sur les deux p\'{e}riodes est rejet\'{e}e.
\end{example}
\begin{example}
	Pour \'{e}tudier la demande en logement autour de l'universit\'{e} de Limonade on a utilis\'{e} la r\'{e}gression ci-apr\`{e}s:
	\begin{equation*}
		LogQ = \beta_{0} + \beta_{1} LogP + \beta_{2}LogY + u
	\end{equation*}
	o\`{u} 
	\begin{description}
		\item[Q:] mesure la quantit\'{e} de pieds carr\'{e}s consomm\'{e}e par chacun des 3120 \'{e}tudiants par ann\'{e}e.
		\item[P:] le prix du loyer par unit\'{e} de logement.
		\item[Y:] le revenu moyen d'un \'{e}tudiant.
	\end{description}
	Les r\'{e}sultats obtenus sont repr\'{e}sent\'{e}s ci-dessous:
	\begin{equation}
	LogQ = \underset{(0.11)}{4.17}-\underset{(0.017)}{0.247}LogP + \underset{(0.026)}{0.96}LogY
	\end{equation}
	avec les SE entre parenth\`{e}ses et $R^{2}=0.371$.
	\paragraph{}
	Les r\'{e}sultats montrent que les \'{e}lasticit\'{e}s de la demande par rapport au prix ($E=\frac{\partial(\log Q)}{\partial(\log P)}=\frac{\cfrac{\partial Q}{Q}}{\cfrac{\partial P}{P}}=-0.247$) et par rapport au revenu sont significativement diff\'{e}rentes de zero puisque les t-ratios sont sensiblement \'{e}gaux \`{a} $(\frac{|\hat{\beta}_{i}|}{SE(\hat{\beta}_{i})})$: 14 et 37 en valeur absolue qui est largement plus grand que 2. On peut se demander si l'\'{e}lasticit\'{e} par rapport au revenu est signicativement diff\'{e}rent de 1 en utilisant la t-statistique et l'hypoth\`{e}se $H_{0}: \hat{\beta}_{2} =1$. On calcule: 
	\begin{equation}
	t*= \frac{\hat{\beta}_{2} - b}{SE(\hat{\beta}_{2})} = \frac{0.96 -1}{0.026} \simeq -1.54
	\end{equation}
	Puisque que le tcr associ\'{e} \`{a} $\alpha=0.05$ est de 1.96. On ne peut rejeter l'hypoth\`{e}se $H_{0}$ que l'\'{e}lasticit\'{e} de la demande par rapport au prix est \'{e}gal 1. 
	\paragraph{}
	On veut maintenant savoir si la demande de logement des \'{e}tudiants venant d'autres r\'{e}gions du pays est diff\'{e}rente de celle des \'{e}tudiants du Grand Nord. Pour cela on utilise  une variable indicatrice (a dummy variable), not\'{e}e D, \'{e}gale \`{a} 1 pour  les non-r\'{e}sidents dans le Nord en explicitant diff\'{e}remment le mod\`{e}le ci-apr\'{e}s et l'estimant 
	\begin{equation*}
		LogQ = \beta_{0} + \alpha_{0}D + \beta_{1} LogP + \alpha_{1}DLogP + \beta_{2}LogY+ \alpha_{2}DLogY + u
	\end{equation*}
	Soit
	\begin{equation}
	LogQ = \underset{(0.11)}{4.17}-\underset{(0.02)}{0.22}LogP + \underset{(0.031)}{0.92}LogY + \underset{(0.042)}{0.06}D-\underset{(0.061)}{0.114}DLogP + \underset{(0.120)}{0.341}DLogY
	\end{equation}
	et $R^{2} = 0.38$. LA F-statistique associ\'{e}e:
	\begin{equation}
	F^{*} = \frac{\cfrac{R_{nc}^{2}-R_{c}^{2}}{r}}{\cfrac{1-R_{nc}^{2}}{T-2k}} = \frac{\cfrac{0.38-0.371}{3}}{\cfrac{1-0.38}{T-6}} = 15.1
	\end{equation}
	$F^{*}>Fcr$, on rejette l'hypoth\`{e}se que la demande pour les non-r\'{e}sidents est la m\^{e}me (i.e on rejette $\alpha_{1}=\alpha_{2}=\alpha_{3}=0$).
\end{example}
\newpage